\chapter{ДЕТСКИЕ ОЗДОРОВИТЕЛЬНЫЕ ЛАГЕРЯ БЕЛАРУСИ И США}\label{chap2}
Некоторыеизособенностей,описанныевданнойглаве,напервыйвзгляд не имеют ничего общего с педагогическим процессом, однако для полного пониманияисравненияя,втомчисле,будуосвещатьито,чтокажетсянеочень важным.Всегобудетраскрытопятьосновныхособенностей,которыетакили иначеимеютотношениекорганизациивоспитательнойработысподростками в детских оздоровительных лагерях.

\section{Особенности детских оздоровительных лагерей Республики Беларусь}
Начнем мы с лагерей Республики Беларусь. Сохранив советскую доктрину организации летнего детского отдыха наша страна сохранила так же и специфику отправки детей в этот самый лагерь. Ранее детей отправляли в пионерские лагеря организации, в которых работали родители юных пионеров. \\
После развала Союза по сути ничего не изменилось. Только теперь ребенок едет не в пионерский, а детский оздоровительный лагерь. Родители теперь могут отправить детей в любой лагерь, в который получается купить путевку. От советской же системы осталось то, что лагеря все так же привязанны к предприятиям, и родители, на этих предприятиях работающие, могут получить гос. дотацию на путевку в лагерь их работодателя. Стоит так же отметить, что большая часть предприятий является государственной собственностью, как собственно и лагеря. Например лагерь, на который мы обращаем внимание в качесвте примера является подразделением ОАО "Минский автомобильный заводпоэтому в основном данный лагерь посещают дети работников данного предприятия.  \\
Из этого проистекает некоторая опасность превращения отдыха и развлечения в каторгу и наказание. Пусть то, что ребенок каждый год ездит в один и тот же лагерь не является плохой практикой, однако стоит учитывать, что развлекательная часть жизни лагеря рано или поздно может превратиться в рутинную. Это может негативно сказаться на общем развитии подростка в данном образовательно-оздоровительном учреждении. \\
Так же стоит отметить обустройство самих лагерей. Дети, в основном, проживают в больших многокомнатных корпусах, построенных по принципу общежития,темсамымсоздаваябольшойколлектив.Этотколлектив,зачастую объединенный в один или несколько отрядов живет в одном здании, помогая друг-другу и устанавливая собственные правила и традиции. Однако, если так можно выразиться, коллективность лагерей присуща не только Беларуси, но и США, так что здесь мы заострим внимание на другой особенности корпусов-общежитий. \\Не смотря на условия жизни, далекие от пятизвездочного отеля, лагерь старается обеспечить максимально комфортные условия проживания. Санитарно-гигиенический блок, находящийся под одной крышей с подростками, постельное бельё и отапливаемое помещение - это все создает достойный уровень комфорта. \\
В данной особенности организации быта прослеживаются идеит В.В. Сухомлинского, считавшего личность ребенка высшей ценностью. С точки зрения философииегоидеиможноотнестикантропоцентристским,т.е.полагающим человека во главе всего, только в данном случае фокус смещен с человечества в общем на детей. Таким образом, являясь наследием советских времен, детские оздоровительные лагеря Беларуси сохранили в своей сути и организации идеи выдающихся советских педагогов. \\
Так же интересной особенностью можно считать то, что государством определено, в каком возрасте дети могут приезжать в лагерь. В Беларуси начиная с шести лет и заканчивая совершеннолетием дети могут посещать лагеря. Находясь в лагерее ребенок формирует самостоятельность от родителей с раннего возраста. Ребенок и пордросток, который будет жить в лагере по определенному распорядку дня будет учится такой непростой вещи как самодисциплина, ведь гораздо легче следовать распорядку дня, когда родиотели постояннонапоминаютобэтом,игораздотруднеесоблюдатьэтотраспорядок самому. С другой же стороны, достаточно взрослым молодым людям(16-18 лет) такие знания уже ни к чему. Если к этому возрасту подростки не научились самодисциплине мягкие меры лагеря вряд ли привьют им эту, безусловно, важную способность. \\
Естьещеоднаособенность,которуюскорееследуетназватьпроблемой.Когда в лагерях в расписании стоит "Свободное времяпроисходит одна из вещей: дети либо остаются без надзора вообще, либо он такой плотный, что ребенок буквально вынужден ходить в туалет вместе с вожатым. Ни полное отсутсвие внимание, ни гиперопека не являются чем-то хорошим и здоровым при воспитании детей и подростков. \\
Еще одной, не самой лучшей особенностью, является то, что для большей части детей лагерь - не более чем еще одно место отдыха. Да, в отрядах(малых коллективах)действительноформируютсясвоисвязиитрадиции,новесьлагерь объединен зачастую лишь общей площадью, директором и вожатыми. Подростки и дети не считаю себя частью общелагерного коллектива, общаясь в своем замкнутом обществе. Из-за этого лагерь так и остается в лучшем случае площадкой для встреч с друзьями, а возможно и просто очередным развлечением. \\
Сопоставив все факторы вырисовывается следующая картина. Детские оздоровительные лагеря Республики Беларусь вне зависимости от возраста воспитуемых используют методики, описанные в работах советских педагогов. В подходе к воспитанию подростков нет какой-то особенности, общение и работа с ними происходит точно так же, как и с детьми младшей группы. Нельзя сказать, что воспитательная работа с подростками абсолютно такая же, как и с детьми, однако стоит понимать, что педагогические принципы, используемые в этой работе остаются неизменными. Распорядок дня, конкурсы и поощрения остаются точно такими же, не подстраиваясь под возрастные изменения.\\
Далее мы рассмотрим педагогические особенности работы с подростками в лагерях США. Сравнение же мы проведем уже в третьей части данной главы.
\newpage
\section{Особенности детских оздоровительных лагерей США}
Теперь же давайте обратим внимание на детские оздоровительные лагеря в США. Здесь мы так же будем рассматривать множетсво различных факторов, сопоставив которые в конце мы подведем некий итог.\\
В отличие от в основном государственных и финансово доступных лагерей Беларуси, в Соединенных Штатах лагеря являются гораздо более дорогим удовольствием, что создает некую привелигированность такого вида отдыха. Лагеря в основном являются частной собственностью и дотации, как таковые, отсутствуют.\\
Теперь давайте обратим внимание на жилищные условия в лагере. Здесь присутствует все то же разделение на отряды, только уже посредством полного разделения жилищных площадей. Каждый отряд живет в отдельном домике. Из-за этого название отряда всегда совпадает с названием дома. Даже более того, такого понятия как отряд в лагере не существует, есть лишь cabin(пер. с англ. $ " $домик$ " $,$ " $хижина$ " $). Дисциплина прививается точно так же, как и в наших лагерях, однако дети убирают не только свои кровати, но весь домик.\\
Помимо этого у каждого отряда есть своя область, которую они содержат в чистоте. Это можно назвать классическим примером т.н. $ " $трудотерапии$ " $ Макаренко. Он считал, что воспитательным средством может быть такой труд, который организован с определенной целью, и в данном случае цель определенно есть. Живущие без уборщиков дети своими силами поддерживают лагерь в чистоте, и как итог живут в чистом и ухоженом месте.\\
Конкретно в работе с подростками, помимо приемов советских педагогов, которые достаточно распространены и за океаном, используются так же идеи и наработки бразильского психолога-педагога Паулу Фрейре. Самая известная его книга, опубликованная в 1968 году, называется $ "$ Педагогика угнетенных$ " $ и продвигает т.н. критическую педагогику. Критическая педагогика - методика обучения, построенная на подготовке детей к возможным ситуациям в их настоящем и будущем. \\
С годами изменяется не только место жительства(в зависимости от возрастной группы дети и подростки проживают в разных домиках), но и уровень ответственности. Например находясь в младшей группе все что должен делать ребенок - убирать в своем домике и следить за чистотой санузла, находящегося там же. С взрослением это меняется. Санузлы становятся отдельными, их посещают уже не только товарищи по кабинке, но следить за ними нужно точно так же. Самая старшая группа (15 лет) в один из дней берет на себя ответственность за младших товарищей.\\
Когда же подросток преодолевает порог шестнадцатилетия он становится CIT - Counselour in trainig(англ. $ " $будущий вожатый$ " $) в 16 лет и CH - Counselour Helper (англ. $ " $помощник вожатого$ " $) в 17 лет. Подростки, получающие теперь скидку на поездку в лагерь, берут на себя часть ответственности за организацию его быта. Узнают что такое аврал("Джек, нам надо придумать темы для конкурсов за 10 минут, предыдущие полностью забраковали"), учатся управлять коллективом("Айзек, у меня сегодня выходной, ты за старшего"), организовыать мероприятия, а так же отстаивать свое мнение и точку зрения в спорах с людьми, наделенными большей властью чем они.\\
Не факт, что все эти навыки пригодятся им во взрослой жизни, однако многие в будущем сочтут их полезными, таким образом полностью повторяя само определение идеи критической педагогики.\\
И последняя по очереди, но не по значению особенность детских охдоровительных лагерей США. Практически каждый лагерь представляет собой маленькую отдельную страну, со своими порядками, законами и традициями, и поддерживают эти традиции не только и не столько взрослые, сколько дети и подростки(в основном последние). И тут мы вновь обращаемся к трудам и идеям А.С. Макаренко. «Ничто так не скрепляет коллектив, как традиция. Воспитать традиции, сохранить их – чрезвычайно важная задача воспитательной работы.» – говорил А.С. Макаренко. И действительно, в Соединенных Штатах очень трудно найти два детских оздоровительных лагеря паохожих друг на друга.\\
В каждом есть свои традиции, иногда сохраняющиеся и передающиеся от одного поколения детей и подростков к другому. Такие коллективы, несмотря на постоянно меняющийся состав, остаются монолитными по своей сути. Многие подростки, после того как достигли восемнадцатилетия, возвращаются в лагеря в качестве вожатых, возвращая таким образом моральный долг сообществу.\\
Подводя итог. В детских оздоровительных лагерях США в основе организации частично используются методики Макренко, но основной доктриной при работе с детьми и подростками является критическая педагогика. Так же подход в работе с подростками отличается от работы с детьми. С каждым годом увеличивается как количество привелегий, так и количество ответственности. Возрастающие количество нагрузок и дисциплинарных ограничений(и послаблений) готовит подростков к будущей жизни и все увеличивающемуся количеству сложностей в ней.
\newpage
\section{Финальное сравнение}
государственность/негосударственность корпуса/отдельные домики методика, основанная на трудах советских педагогов(Макаренко, Сухомлинский)/критическая педагогика + отдельные элементы и идеи, взятые из трудов Макаренко и/или Сухомлинского возраст детей просто место отдыха/отдельный коллектив со своими традициями

