\chapter{Общие сведения о детских оздаровительных лагерях Республики Беларусь и США}\label{chap1}
Как в Беларуси, так и в США, многие лагеря являются наследием XX-века, как сама их идея, так и принципы построения отдыха. Главным неизменным принципом в подобных местах является разбиение детей на отряды. Такой вид коллективных субъектов называется временные детские объединения (далее – ВДО), которые
представляют собой свободные объединения автономных личностей. Их деятельность
организуется на основе личностно-ориентированного подхода. Основными
особенностями ВДО (по сравнению с детскими и молодежными общественными
объединениями и объединениями по интересам) являются:\\
\begin{itemize}
	\item краткосрочность периода деятельности (они формируются в соответствии со
	сроками оздоровления);
	\item автономность существования;
	\item насыщенность и многообразие общения, отношений и деятельности;
	\item интенсивность, многообразие и вариативность взаимодействия подростков со
	сверстниками и взрослыми в различных видах деятельности;
	\item ринятие членами
	ВДО ценностно-ориентированных норм поведения в контексте воспитательного
	пространства образовательно-оздоровительного учреждения;
	\item насыщенная эмоциональная окрашенность жизнедеятельности ВДО образовательно-оздоровительных
	учреждений.
\end{itemize}
Временные границы существования ВДО придают особый динамизм деятельности
и общению. Происходит своеобразное «сжатие» тех процессов, которые в
постоянных группах идут несравнимо дольше. Темп, насыщенность общения в
ВДО являются своеобразным экзаменом как для каждого члена этого коллектива,
так и для вожатого, когда их личностные качества проходят проверку на прочность.
ВДО характеризует определенная автономия (отрыв от семьи, школьного сообщества,
друзей и др.). Все это создает условия для единства взаимодействия, впечатлений,
предъявления единых педагогических требований. Вожатые и педагоги
получают уникальную возможность влияния как на каждого подростка, так и на
коллектив ВДО в целом. \\
В советской педагогике много внимания уделялось разработке теории и методики
воспитания в коллективе. Теория коллективного воспитания явилась достижением
мировой педагогической мысли. Не утратила своей актуальности эта проблема
и для современных отечественных ученых и практиков. Большой воспитательный
потенциал коллектива делает его незаменимым средством воспитания. Поскольку
ВДО – это вновь формирующийся коллектив, постоянно находящийся в
развитии, многие процессы, характеризующие жизнедеятельность коллектива, в
условиях ВДО проходят в сокращенном и ускоренном виде. Исследователи выделяют
три стадии формирования такого коллектива. Первая стадия – знакомство
формальной группы ребят, вновь прибывших в центр или лагерь, у каждого из которых
свои ожидания. На этой стадии происходит знакомство друг с другом и с вожатым,
но еще отсутствует общественное мнение. По прошествии 3-4 дней наступает
вторая стадия формирования коллектива ВДО, когда суждения и оценки определяются
не опытом совместной деятельности, а обусловлены преимущественно
эмоциональными отношениями. Проявляется определенное соперничество между
потенциальными лидерами. На этом этапе выявляется лидер, формируется актив.
На третьем этапе формирования коллектива ВДО, с появлением лидера, налаживанием
межличностных отношений в процессе совместной деятельности, общественное
мнение определяется отношениями «ответственной зависимости», общей целью
и совместной деятельностью. Развитие ребенка происходит в процессе его
жизнедеятельности с погружением в определенную систему ценностей и отношений.
Таким образом, в условиях ВДО происходит процесс совершенствования взаимодействия
детей между собой, со взрослым, природой при включении ребенка в
разнообразную деятельность.
ВДО выполняет ряд специфических педагогических функций:
\begin{itemize}
	\item воспитательную, обеспечивающую педагогическое взаимодействие по реализации
	соответствующих программ;
	\item оздоровительную;
	\item коммуникативную;
	\item познавательно-преобразовательную, являющуюся отражением мотивационной
	сферы с учетом пребывания ребенка в образовательно-оздоровительном учреждении.
\end{itemize}
Помимо ВДО общими являются принципы построения дня. В основном день разбивается на несколько блоков, разделяемых приемами пищи. Определенный режим дня помогает подростку за короткое время выработать определенный ритм жизни, способствующий организации полноценного отдыха и развитию организма. Режим помогает установлению в жизни отряда хорошей дисциплины, а так же выработке полезных привычек.
Однако, как говорил А.С. Макаренко "...нельзя представить себе какой-нибудь идеальный, самый лучший режим. В одних случаях один режим будет самым подходящим, в других случаях – другой", посему в лагерях режим может меняться в зависимости от ситуации и не является непреложным списком дел на день, от которого нельзя отступать. Во многих лагерях режим дня преподносят как часть игры, добавляя соревновательный момент в такие, казалось бы, рутинные дела как уборка комнат и поддержание чистоты на каком-либо отведенном группе участке.\\
Опять же обращаясь к Макаренко можно вспомнить следующую цитату: "Всякая, даже небольшая, радость, стоящая перед коллективом впереди, делает его более крепким, дружным, бодрым". И действительно, если дать подросткам банальную цель, к примеру: "Те, кто лучше всех уберут комнату, идут за завтрак/обед/ужин первыми ". Даже при достижении столь банальной цели, благодаря соревновательному эффекту, группа сплочается. Для них сам факт поощрения, пусть и такого, казалось бы, незначительного, служит наградой. И пусть некоторые приемы Макаренко до сих пор являются причиной жаркой полемики, однако не стоит отрицать, что многие его идеи до сих пор используются в педагогике во всех странах мира.\\
Так же принято отправлять в летние оздоровительные лагеря детей в возрасте от 9 до 15 лет, ведь начиная с девяти лет ребенок не так резко реагирует на разлуку с родителями, а после пятнадцати подростки, в основном, предпочитаю организовывать досуг самостоятельно, без помощи родителей и муниципальных учреждений. Однако стоит понимать, что каждый ребенок, будучи уникальной личностью, может не подпадать под эту статистику. Есть дети которых можно спокойно отправлять и в семь-восемь лет, а есть семнадцати-восемнадцатилетние подростки, которые с удовольствием проведут несколько недель в лагере.\\
По сути, все эти общие принципы построения работы детских оздоровитеьлных лагерей, как я уже говорил в самом начале, не изменялись с XX-го века, однако это не значит, что эти принципы тотально устарели. Указанные в данной главе идеи остаются неизменными лишь из-за того, что они до сих пор работают.